---
title: "Coaching della semplicità"
description: "Ti aiuto a semplificare il tuo sito, per ottenere il massimo rendimento con il minimo sforzo! 💪️"
---

Ti aiuto a semplificare il tuo sito, per ottenere il massimo rendimento con il minimo sforzo!{{<emo "💪️">}}
{.big-text}

_(Non hai un sito? Scopri come possiamo creare un [sito semplice a quattro mani](/sito-semplice/).)_

## Come funziona

Ogni percorso di coaching può avere **3 fasi**:

1. **Analisi gratuita**, per scoprire problemi e soluzioni per il tuo sito.
2. **Revisione strategica**, per trarre più risultati dalla tua presenza online.
3. **Affiancamento tecnico**, per evitare errori nella tua comunicazione web.

Il coaching della semplicità è pensato per aiutarti a:

* Raggiungere i tuoi **clienti ideali** grazie a una comunicazione più efficace.
* Tagliare sprechi di **tempo e soldi** con una presenza online più efficiente.
* Preservare la tua **pace mentale** semplificando il tuo sito e il tuo lavoro.

{{<cta-btn "/consulenza-web-gratuita/" "Scopri subito la consulenza gratuita" "È semplice come una chiacchierata a tu per tu.">}}

## Perché e per chi

Un tipico sito moderno è pieno di funzionalità superflue per freelance e piccole attività. Questo è alla base di inefficienze e danni di immagine professionale.

A volte, meno è meglio. A me basta una presenza online semplice, che non crea problemi di sicurezza né di manutenzione... e mi costa appena 10 euro all'anno.

### Perché un coaching della semplicità

A seconda delle tue necessità e preferenze, il coaching della semplicità può concentrarsi su vari aspetti del tuo lavoro sul web. In basso qualche esempio.

**Pianificazione strategica** (per chiarire i tuoi obiettivi professionali):

* Identificare i reali bisogni e desideri dei tuoi potenziali clienti.
* Analizzare i tuoi punti di forza rispetto al mercato in cui lavori.
* Valutare prezzi, caratteristiche e vantaggi dei servizi che offri.

**Comunicazione web** (per conquistare la fiducia dei tuoi clienti):

* Formattare i testi in base alle buone pratiche della scrittura per il web.
* Ottimizzare il sito (prestazioni, architettura dell'informazione, UX).
* Semplificare le pagine per non disperdere l'attenzione dei clienti.

**Gestione tecnica** (per non sprecare tempo, soldi ed energie):

* Azzerare manutenzione e problemi di sicurezza grazie a un sito statico.
* Valutare fornitori di servizi web con miglior rapporto qualità/prezzo.
* Imparare attraverso piani di formazione ad hoc e di taglio pratico.

### Fa per te se

* Il tuo sito non ti aiuta a trovare clienti (o peggio, li fa scappare).
* Gestire la tua presenza online ti costa troppo stress, tempo e denaro.
* Vuoi rendere la tua comunicazione web più chiara, concisa e convincente.

### _Non_ fa per te se

* Punti più su tecniche di marketing aggressivo che sul tuo reale valore.
* Vuoi seguire più il tuo gusto personale che strategie web efficaci.
* Non riconosci che semplificare significa anche saper togliere.

## Pacchetti e prezzi

Ogni nostro incontro è individuale e personalizzato, ma per un'idea su costi e modalità puoi dare un'occhiata ai pacchetti standard e alle domande in basso.

{{<cards "services-container">}}
### Consulenza mirata

Per risolvere i tuoi dubbi e prendere decisioni migliori e più consapevoli.

_Sessioni orarie una tantum_

**75 € all'ora**
{.price}

> L'autosufficienza è la più grande di tutte le ricchezze.

(Epicuro)
{.small-text}

<--->

### Coaching ricorrente

Per imparare a comunicare sul web in modo più semplice e professionale.

_Sessione settimanale + supporto email_

**350 € al mese**
{.price}

> Posso solo mostrati la soglia. Sei tu che devi attraversarla.

(Morpheus)
{.small-text}

<--->

### Affiancamento flessibile

Per ottimizzare la tua presenza online.

_Tempi e modalità da concordare_

**Prezzo da preventivare**
{.price}

> Svuota la mente, sii senza forma, come acqua.

(Bruce Lee)
{.small-text}

{{</cards>}}

{{<cta-btn "/contatti/" "Chiedimi un'analisi gratuita" "Parte tutto da una semplice email.">}}

## Domande e risposte

<div class="faq">

### Strategia

{{<details "#### Che cosa faremo nella prima analisi gratuita?">}}
Oltre a conoscerci e analizzare il tuo sito, in questa consulenza ti aiuterò a:

* Valutare **obiettivi strategici** e risultati della tua comunicazione web.
* Scoprire **soluzioni tecniche** con un buon rapporto tra costi e benefici.
* Trovare **azioni correttive** e vari modi per realizzarle (insieme o meno).

Al termine della nostra chiacchierata ti invierò una email di riepilogo. Se poi vorrai continuare a collaborare, ci basterà decidere modalità e condizioni.
{{</details>}}

{{<details "#### Che differenza c'è tra consulenza, coaching e affiancamento?">}}
La **consulenza** è una sessione breve e solitamente isolata che serve per:

* Trovare risposte basate su strategie di validità dimostrata sul campo.
* Ricevere pareri tecnici da un punto di vista esterno e imparziale.
* Scoprire soluzioni semplici o sbloccare situazioni spinose.

Il **coaching** consiste in una serie di incontri periodici per aiutarti a:

* Potenziare sia competenze trasversali che tecniche.
* Tenere a bada perfezionismo, stress e preoccupazioni.
* Dare il meglio di te e realizzare appieno il tuo potenziale.

**Affiancamento** significa fare squadra e lavorare insieme per:

* Ottenere risultati migliori con meno tempo e fatica (e spesso anche soldi).
* Acquisire competenze specifiche, per diventare indipendente col fai da te.
* Semplificare un lavoro complesso, dividendosi compiti e responsabilità.

Tutte e tre queste forme di supporto **hanno in comune**:

* Un'atmosfera informale, rilassata e amichevole.
* L'attenzione rivolta alle tue effettive propensioni ed esigenze.
* Informazioni oneste e spiegazioni chiare, con analogie ed esempi concreti.
{{</details>}}

{{<details "#### Invece di lavorare assieme, potresti occupartene tu al posto mio?">}}
Ni. Servirà sempre un tuo contributo, per quanto minimo. Ad ogni modo, **non ti farò perdere tempo** con ciò che non ti interessa.

In generale, non lavoro per te ma _con_ te. Perché una **comunicazione autentica** deve rispecchiare il tuo _stile_, i tuoi _valori_ e il tuo _tono di voce_.

Inoltre, il tuo sito ha bisogno di **conoscenze sul tuo lavoro** e sul tuo settore specifico. Posso aiutarti con la forma, ma il contenuto dipende da te!
{{</details>}}

### Tecnica

{{<details "#### Come puoi aiutarmi a semplificare i testi il mio sito?">}}
Attraverso cicli di **analisi, riscrittura e revisione**. Potremo ottimizzare il lavoro in base al tuo _budget_, al tuo _tempo_ e alla tua _voglia di imparare_.

Per esempio, ecco alcune opzioni:

* Analizziamo il testo, lo riscrivi tu e poi lo revisioniamo insieme.
* Dopo l'analisi, ti scrivo io una o più bozze da accettare o modificare.
* Riscriviamo a quattro mani nel corso di una o più sessioni in tempo reale.

Come sempre, possiamo trovare soluzioni ancora più flessibili (ad esempio aggiungere o togliere cicli di feedback e consulenze di analisi o revisione).
{{</details>}}

{{<details "#### Come possiamo rendere la mia comunicazione più inclusiva?">}}
Mi fa piacere che tu l'abbia chiesto!{{<emo "😁️">}}{{<emo "💚️">}}

Posso aiutarti ad applicare sia i dovuti **accorgimenti tecnici** che delle precise **scelte stilistiche** per evitare _discriminazioni involontarie_.

Sapevi che esistono vere e proprie **barriere digitali**? E sono presenti in **almeno il 96,3%** dei siti più noti, stando all'ultimo <a href="https://webaim.org/projects/million/#wcag" hreflang="en" title="WebAIM: The WebAIM Million - The 2023 report on the accessibility of the top 1,000,000 home pages § WCAG Conformance">report di WebAIM (febbraio 2023)</a>.

Le persone con disabilità sono le più penalizzate, ma una scarsa **accessibilità web** causa problemi anche a persone senza disabilità e ai motori di ricerca.

{{<box ok>}}
Semplificare il tuo sito significa anche renderlo più accessibile, migliorandone l'**usabilità** e altre robe di cui magari ignori l'esistenza (e va bene così).

Inoltre, esprimersi in modo chiaro e conciso significa farsi capire bene anche da chi non conosce a fondo il tuo settore (e questo giova alla tua credibilità).

Ricorda: una comunicazione semplice ti fa apparire _più_ competente, non _meno_.
{{</box>}}

{{<box info "E il linguaggio inclusivo?">}}
Asterischi, convenzioni grammaticali arbitrarie e simboli strani (tipo lo _schwa_) contribuiscono ad amplificare la discriminazione abilista.

Se trascuri l'accessibilità web non potrai **raggiungere _tutte_ le persone a cui ti rivolgi**. Per non parlare del fatto che perdi pure potenziali clienti.

Fortunatamente, usando qualche accortezza si può **includere chiunque**. Senza snaturare un testo, forzare la grammatica italiana o creare ulteriori problemi.

_(Ad esempio, invece di "esperto/a" si può dire "competente". "Chiunque" include "tutti" e "tutte". Si può scrivere per "chi legge" anziché per "i lettori".)_

In un sito professionale, scrivere implica una **scelta strategica** che dipende sia dalla tua personale sensibilità che dagli obiettivi tuoi e di chi ti legge.

Quale che sia il tuo compromesso ideale, posso aiutarti con la **riformulazione dei tuoi testi in versione _gender neutral_** per renderli più inclusivi per tutt*. _Ops._
{{</box>}}
{{</details>}}

{{<details "#### Come posso risparmiare sulle spese di gestione e manutenzione?">}}
Partiamo dal presupposto che **non è normale pagare centinaia di euro di canone mensile**. Se questo è il tuo caso, posso aiutarti a tagliare questi costi.

Escludendo marketing e casi specifici, un sito di presentazione professionale per freelance e piccole attività costa solo **poche decine di euro all'anno**.

Posso aiutarti a valutare l'_infrastruttura tecnica_ del tuo sito per capire se valga la pena cambiare fornitori di servizi web (tra cui hosting e dominio).

Se investi troppo tempo e soldi in _strategie di comuncazione_ senza risultati adeguati, possiamo analizzarne le cause e pianificare soluzioni alternative.

Se hai un _sito WordPress_ (che prevede costanti aggiornamenti di sicurezza e manutenzione), potrebbe essere più conveniente trasformarlo in _sito statico_.

Il resto della gestione dipende dal tuo _flusso di lavoro_ online. Come vedi, la casistica è varia. Meglio parlarne durante la nostra prima **analisi gratuita**!
{{</details>}}

### Semplicità

{{<details "#### Ho fatto un sito con Wix, che posso fare per migliorarlo?">}}
Abbandonare Wix per sempre! Non si presta affatto al contesto professionale:

* La pessima qualità tecnica crea **problemi di prestazioni e credibilità**.
* Sei **ostaggio della piattaforma**: non puoi esportare il "tuo" sito.
* I servizi a pagamento sono (oggettivamente) **sovrapprezzati**.

Ciò non significa che il tuo sito non possa funzionare. Significa solo che **Wix ti rema contro**, illudendoti di supportarti (ma ha anche _altri_ difetti).

{{<box warning>}}
Se ti dessi un bisturi, sapresti fare un'operazione chirurgica a cuore aperto?

Gli strumenti per creare "siti fai da te senza usare codici" sono quel bisturi. È un duro colpo per la tua professionalità, ma almeno _non ci scappa il morto!_
{{</box>}}

Questo vale sia per i _Website Builder_ (a volte italianizzato come "costruttori di siti web") che per i _Content Management System_ come il blasonato WordPress.

E come se non bastasse **sprecare tempo e soldi**, la quasi totalità dei _siti fai da te_ che trovo in giro causano seri **danni di immagine professionale**.

{{<box ok>}}
Se mi occupo di comunicazione web e non di chirurgia, ci sarà pure un motivo.

Ma bando alle ciance: prenota subito la tua visita gratuita in sala operatoria!{{<emo "😜️">}}
{{</box>}}
{{</details>}}

{{<details "#### Ho un blog con WordPress, come puoi aiutarmi a semplificare?">}}
Per quanto riguarda la **strategia di gestione**, se vuoi _consigli pratici e utili_ dovremmo prima analizzare i tuoi obiettivi e il tuo flusso di lavoro.

Per quanto riguarda la **tecnica**, alcune soluzioni generali sono:

* Ridurre al minimo le **distrazioni di WordPress** tra cui plugin superflui, widget inutili e altre funzionalità che appesantiscono il sito.
* Aumentare la **facilità di navigazione** del blog e la **chiarezza** di sezioni e categorie, applicando linee guida di usabilità web.
* Rafforzare le tue **competenze web** e svilupparne di nuove, per migliorare la qualità della tua comunicazione online.

Se dovessi averne bisogno, c'è sempre l'**analisi gratuita**. Dopodiché io resto a disposizione anche per **affiancamento**, **coaching** e **formazione**.
{{</details>}}

{{<details "#### Puoi aiutarmi anche se ho un e-commerce o un progetto complesso?">}}
Per strategie ultra-dettagliate, faresti meglio a rivolgerti a uno specialista che conosce bene gli strumenti che usi (e possibilmente anche il tuo settore).

Se invece vuoi rendere il tuo **sito più chiaro**, semplificare l'**organizzazione dei contenuti** o snellire il tuo **flusso di lavoro**... allora potrei esserti utile.

A prescindere dagli obiettivi specifici del tuo sito, le regole basilari della comunicazione web sono quasi universali. Come i _fondamentali_ di uno sport.

Le discipline che studiano questi principi uniscono conoscenze tradizionali (soprattutto dalle scienze sociali) e competenze informatiche. Alcuni esempi:

* <em lang="en">UX (User eXperience)</em>, ovvero **esperienza utente**.
* <em lang="en">IA (Information Architecture)</em>, ovvero **architettura dell'informazione**.
* <em lang="en">HCI (Human-Computer Interaction)</em>, ovvero **interazione uomo-macchina**.

Potrei continuare con acronimi astrusi, ma ci siamo capiti. Applicare queste competenze al tuo sito ha un **ritorno sull'investimento** pressoché garantito.

Inoltre, la **semplicità** è un valore di per sé. Non solo per gli aspetti più tecnici, ma anche per la tua **strategia** di comunicazione e di organizzazione.

Se hai ancora qualche dubbio, puoi sempre [scrivermi due righe](/contatti/).
{{</details>}}
</div>

---

{{<q a="Bruno Munari" w="Verbale scritto">}}
Togliere invece che aggiungere vuol dire riconoscere l'essenza delle cose e comunicarle nella loro essenzialità.
{{</q>}}
